<center><h1>信原第九次作业</h1></center>

<center><h6>范逍宇 2019013273</h6></center>

### 1.

求 $x(n)=\cos(\frac{2\pi}{N}mn)$ 的 N 点 DFT ，其中 $0\leq n\leq N-1, 0<m<N$ 且 $m\in Z$ 。

**解：**
$$
X(k)=\sum_{n=0}^{N-1}\cos(\frac{2\pi}{N}mn)e^{-j\frac{2\pi}{N}nk},\ \ \ \ k=0,1,...,N-1
$$
考虑到：
$$
\cos x=\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}
$$
得：
$$
\begin{align}
X(k)
&=\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{N-1}(e^{j\frac{2\pi}{N}mn}+e^{-j\frac{2\pi}{N}mn})e^{-j\frac{2\pi}{N}nk}\\
&=\frac{1}{2}\sum_{n=0}^{N-1}(e^{-j\frac{2\pi}{N}n(k-m)}+e^{-j\frac{2\pi}{N}n(k+m)})\\
&=\frac{1}{2}(\frac{1-e^{-2\pi j(k-m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}+\frac{1-e^{-2\pi j(k+m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}})
\end{align}
$$
考虑到：
$$
k=0,1,...,N-1\\
m=1,2,...N-1
$$
得：
$$
k+m=1,2,...,2N-2\\
k-m=-(N-1),-(N-2),...,N-2\\
$$
即：
$$
1-e^{-2\pi j(k-m)}=0,\ \ \ 1-e^{-2\pi j(k+m)}=0,\ \ \ \forall k\in\{0,1,...,N-1\}\\
1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}= 0\ \iff k-m=0\\
\ \ 1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}= 0\  \iff k+m=N\\
$$
若  $m\neq N/2$ ：

​	当 $k\neq m,N-m$ 时：
$$
X(k)=0
$$
​	当 $k=m,N-m$ 时：

​	由洛必达法则：
$$
\begin{align}
\lim_{k\rightarrow m}X(k)
&=\lim_{k\rightarrow m}\frac{1}{2}(\frac{1-e^{-2\pi j(k-m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}+\frac{1-e^{-2\pi j(k+m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}})\\
&=\frac{1}{2}\lim_{k\rightarrow m}\frac{1-e^{-2\pi j(k-m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}\\
&=\frac{1}{2}\lim_{k\rightarrow m} \frac{-(-2\pi j)e^{-2\pi j(k-m)}}{-(-j\frac{2\pi}{N})e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}\\
&=\frac{N}{2}
\end{align}
$$
​	同理：
$$
\begin{align}
\lim_{k\rightarrow N-m}X(k)
&=\lim_{k\rightarrow N-m}\frac{1}{2}(\frac{1-e^{-2\pi j(k-m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}+\frac{1-e^{-2\pi j(k+m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}})\\
&=\frac{1}{2}\lim_{k\rightarrow N-m}\frac{1-e^{-2\pi j(k+m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}}\\
&=\frac{1}{2}\lim_{k\rightarrow N-m} \frac{-(-2\pi j)e^{-2\pi j(k+m)}}{-(-j\frac{2\pi}{N})e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}}\\
&=\frac{N}{2}
\end{align}
$$
若 $m= N/2$ ：

​	当 $k\neq N/2$ 时：
$$
X(k)=0
$$
​	当 $k= N/2$ 时：
$$
\begin{align}
\lim_{k\rightarrow N/2}X(k)
&=\lim_{k\rightarrow N/2}\frac{1}{2}(\frac{1-e^{-2\pi j(k-m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}+\frac{1-e^{-2\pi j(k+m)}}{1-e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}})\\
&=\frac{1}{2}\lim_{k\rightarrow N/2} 
(\frac{-(-2\pi j)e^{-2\pi j(k-m)}}{-(-j\frac{2\pi}{N})e^{-j\frac{2\pi}{N}(k-m)}}+
\frac{-(-2\pi j)e^{-2\pi j(k+m)}}{-(-j\frac{2\pi}{N})e^{-j\frac{2\pi}{N}(k+m)}})\\
&=N
\end{align}
$$
综上所述：

若  $m\neq N/2$ ：
$$
X(k) = 
\left \{
\begin{aligned}
0,   \ \ \ \ \ k \neq m,N-m \\
\frac{N}{2}, \ \ \ \    k = m,N-m
\end{aligned}
\right.
$$
若  $m= N/2$ ：
$$
X(k) = 
\left \{
\begin{aligned}
0,   \ \ \ \ \ k \neq \frac{N}{2} \\
N, \ \ \ \    k = \frac{N}{2}
\end{aligned}
\right.
$$

----------------------------

### 2.

设信号 $x(t)$ 的理想抽样值序列为 $x(n)$ ，数目（长度）为 $L$ ，将这 $L$ 个元素每 $N$ 个一组，其中 $N\leq L=rN+s,\ r\geq 1,s\in[0,N)$ ，不足部分补零，得到 $r+1$ 组抽样值序列分别为：
$$
x_m(n)=x(mN+n),\ \ \ n=0,1,...,N-1,\ \ \ m=0,1,...,r
$$
将上述各组序列按如下方式相加，得到一个 N 点有限长序列：
$$
\tilde{x}(n)=\sum_{m=0}^r x_m(n)=\sum_{m=0}^r x(mN+n),\ \ \ n=0,1,...,N-1
$$
设 $\omega_k=2\pi k/N$ ，则试证明下列等式成立：
$$
\sum_{n=0}^{N-1}\tilde{x}(n)e^{-jn\omega_k}=\sum_{n=0}^{L-1}x(n)e^{-jn\omega_k},\ \ \ k=0,1,...,N-1
$$
**解：**
$$
\sum_{n=0}^{L-1}x(n)e^{-jn\omega_k}=\sum_{n=0}^{L-1}x(pN+q)e^{-j(pN+q)\omega_k}
$$
其中 $n=pN+q,\ p\geq0,\ q\in[0,N),\ p\in Z,\ q\in Z$ 。

考虑到 ：
$$
(pN+q)\omega_k = (pN+q)\frac{2\pi k}{N}=q\frac{2\pi k}{N}=q\omega_k
$$
得：
$$
\sum_{n=0}^{L-1}x(pN+q)e^{-j(pN+q)\omega_k}
=\sum_{n=0}^{L-1}x(pN+q)e^{-jq\omega_k}
=\sum_{q=0}^{N-1}(\sum_{p=0}^{r}x(pN+q))e^{-jq\omega_k}
=\sum_{q=0}^{N-1}\tilde{x}(q)e^{-jq\omega_k}
$$
即：
$$
\sum_{n=0}^{N-1}\tilde{x}(n)e^{-jn\omega_k}=\sum_{n=0}^{L-1}x(n)e^{-jn\omega_k},\ \ \ k=0,1,...,N-1
$$

---------------------------------------------------------

### 3.

设有限长序列 $x(n)$ 的长度为 N ，它的 N 点 DFT 结果为 $X(k)$ ，这里 N是偶数。序列 $g(n)$ 是 $x(n)$ 中下标为偶数的元素组成的子序列， $h(n)$ 是 $x(n)$ 中下标为奇数的元素组成的子序列，它们的长度是 $N/2$ ，各自对应的 $N/2$ 点 DFT 结果分别为 $G(k)$ 和 $H(k)$ 。试根据 $DFT$ 计算公式（定义）证明：
$$
X(\frac{N}{2}+k)=G(k)-W_N^kH(k),\ \ \ k=0,1,...,\frac{N}{2}-1
$$
**解：**
$$
\begin{align}
X(\frac{N}{2}+k)
&=\sum_{n=0}^{N-1}x(n)e^{-j\frac{2\pi}{N}n(\frac{N}{2}+k)}\\
&=\sum_{m=0}^{\frac{N}{2}-1}(x(2m)e^{-j\frac{2\pi}{N}2m(\frac{N}{2}+k)}+
x(2m+1)e^{-j\frac{2\pi}{N}(2m+1)(\frac{N}{2}+k)})\\
&=\sum_{m=0}^{\frac{N}{2}-1}(g(m)e^{-j\frac{2\pi}{N}2m(\frac{N}{2}+k)}+
e^{-j\frac{2\pi}{N}(\frac{N}{2}+k)}h(m)e^{-j\frac{2\pi}{N}2m(\frac{N}{2}+k)})\\
&=\sum_{m=0}^{\frac{N}{2}-1}(g(m)e^{-j\frac{2\pi}{\frac{N}{2}}mk}-
e^{-j\frac{2\pi}{N}k}h(m)e^{-j\frac{2\pi}{\frac{N}{2}}mk})\\
&=G(k)-W_N^kH(k),\ \ \ k=0,1,...,\frac{N}{2}-1
\end{align}
$$
